\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{babel}
\usepackage{graphics}
\usepackage{color}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{alltt,fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{float,ctable}
\usepackage{dentitle}
\usepackage{personal}

\renewcommand{\rmdefault}{cmss}

\begin{document}

\title{Exercícios sobre Regras de Associação}
\author{Prof. Fabrício Jailson Barth}
\date{$1^{o}$ semestre de 2015}
\makedendentitle{Faculdade de Tecnologia Bandeirantes - BandTec}{Pós Graduação
  em Big Data}{}

\begin{enumerate}

\item Dado a lista de cinco transações que incluem os itens A, B, C e
  D:

\begin{alltt}
A,B,C
A,C
B,C
A,D
A,C,D
\end{alltt}

Quais são os conjuntos de itens (\textit{itemsets}) que satisfazem o
suporte mínimo de 0,5? (Dica: um conjunto de itens pode incluir mais
que um item)

\item Um estabelecimento de varejo tem uma base de dados que
  armazena 10.000 transações realizadas no último verão. Após analisar
  os dados, um time de cientístas de dados identificou os seguintes
  dados:

\begin{itemize}
\item $\{bateria\}$: foi identificado em 6.000 transações.
\item $\{protetor solar\}$: foi identificado em 5.000 transações.
\item $\{sandalia\}$: foi identificado em 4.000 transações.
\item $\{tigela\}$: foi identificado em 2.000 transações.
\item $\{bateria, protetor solar\}$: foi identificado em 1.500 transações.
\item $\{baterial, sandalia\}$: foi identificado em .000 transações.
\item $\{bateria, tigela\}$: foi identificado em 250 transações.
\item $\{bateria, protetor solar, sandalia\}$: foi identificado em 600 transações.
\end{itemize}

Responda as seguintes questões:

\begin{enumerate}
\item Quais são os valores de suporte para os \textit{itemsets} acima? 
\item Assumindo que o valor de suporte mínimo é 0,05, quais itens são
  considerados frequentes?
\item Quais são os valores de confiança de $\{bateria\} \rightarrow
  \{protetor solar\}$ e $\{bateria, protetor solar\} \rightarrow
  \{sandalia\}$? Qual das duas regras é mais interessante?
\item Liste todas as regras candidatas que podem ser formados a partir
  dos dados acima. Quais regras são consideradas interessantes
  levando-se em consideração uma confiança mínima de 0,25? Quais
  regras podem ser consideradas mais úteis (isto é, com menor
  probabilidade de ter sido gerada por um acaso)? 
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}










